<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 3</title>
            <author ref="#per-nbd2d8">Nicolaus Bonetus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor; TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 3</title>
               <date when="2025-04-12">April 12, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-nb05ve">Venice 1505</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="114-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbnt23-n15009"><!--ntheol-l4c3-->
            <head xml:id="nbnt23-n15009-Hd1e97">Caput 3</head>
            <head xml:id="nbnt23-n15009-Hd1e99" type="question-title">De comparatione intellectus et voluntatis</head>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e102">
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ De comparatione intellectus et voluntatis. Cap. III.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e109">
               <lb ed="#V" n="67"/>AMplius autem de voluntate 
      pri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mi motoris: an 
      <lb ed="#V" n="69"/>sit regula prima perscrutandum est. Et si 
      fu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tura continitua prius determinentur a voluntate 
      <lb ed="#V" n="71"/>quam intellectus ista intelligat est 
      perscrutan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dum. Manifestum est autem ex dictis in nostra 
      metaphy<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sica de continuetua: an sit in rebus et existat: aliter tolleretur omne 
      <lb ed="#V" n="74"/>consilium et omnis sollicitudo et periret omnis pollitia.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e129">
      ¶ 
      Dica<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mus ergo a quo fit in rebus continuietua: quoniam est ex concursum 
      cau<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sarum naturaliu: quia concursus earum adinuicem est contingens cum 
      <lb ed="#V" n="77"/>possit multipliciter impediri.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e139">
      ¶ Adhuc autem ex 
      volunta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>te nostra: que libere et continitur vult: que vult vt 
      moue<lb ed="#V" n="79" break="no"/>re manum vel oculum. contingentia etiam est ex voluntate 
      <lb ed="#V" n="80"/>primi motoris: que contingenter vult extra se et imparat: et hoc t 
      <lb ed="#V" n="81"/>contingentia est omnio prima propter ordinem causrum.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e150">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cludamus ergo quod voluntas primi motoris est prima 
      regula<lb ed="#V" n="83" break="no"/>omnium contingentium: quoniam cum sit prima libera et prima causa re 
      <lb ed="#V" n="84"/>spectu omnium: quae sunt ad extra si ipsa non agat imparando 
      <lb ed="#V" n="85"/>et determinando nihil ageret.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e161">
      ¶ Ex hoc sequitur quod omnis 
      <lb ed="#V" n="86"/>effectus in vniuerso sit contingens: quoniam vbi vna causa 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>currens est contingens et totus effectus contingens est. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Uoluntas autem primi motoris concurrit cum omni causa 2a ipsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>autem est contingens. Perscrutemur autem adhuc an volum 
      <lb ed="#V" n="90"/>tas primi motoris determinet alteram partem futuri 
      contin<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gentis prius quam intellectus intelligat illam viela non. Fertur a 
      quibus<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dam quod sic: et est modus talis: antece omnem actum voluntatis 
      <lb ed="#V" n="93"/>intellectus primi motoris appraehendit res simsec et necessarias 
      <lb ed="#V" n="94"/>et contingetes complectiones. Offert autem ipse intellectus ipsi 
      vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>luntati vtramque partem contradictionis complctionis contingentis: vt quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>possibile est pluere sub cane et possibile est non pluere: sed neu 
      <lb ed="#V" n="97"/>tram partem determinatiue intelligitur euenire ante 
      determi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nationem voluntatis. Tunc voluntas se determinat ad 
      <lb ed="#V" n="99"/>vnam partem vtpote determinat se quod pluat sub cane: et 
      <lb ed="#V" n="100"/>tunc intellectus intelligit eam euenire.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e196">
      ¶ Et si quaras: que sit 
      <lb ed="#V" n="101"/>ista determinatio quae voluntas determinat se. dicitur quod 
      du<lb ed="#V" n="102" break="no"/>plex est determinatio. vna actiua et alia passiua. Unde 
      <lb ed="#V" n="103"/>est quaedam actio inferens passionem qua determinatio actiua 
      <lb ed="#V" n="104"/>antece actum intellectus fuit a voluntate elicita: sed non 
      voli<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ta: quoniam aliquid bene est a voluntate elicitum: quod non est 
      co<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gnitum. Futura igitur continitua non cognoscit intellectus 
      ni<lb ed="#V" n="107" break="no"/>si prima determituate. Ratio autem hus dicti est ista: quoniam quicquid 
      <lb ed="#V" n="108"/>intellectus appraehendit ante omnem actum voluntatis necessario et 
      naturalii<lb ed="#V" n="109" break="no"/>appraehendit: et talis notitia et necessario et naturaliter euenit: 2o tolle 
      <lb ed="#V" n="110"/>retur omnis continetua.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e220">
      ¶ At vero: licet ille modus sit probabilis: 
      <lb ed="#V" n="111"/>non tamen est necessarius sicut fert: quoniam videtur quod nulla sit necessaritas 
      <lb ed="#V" n="112"/>ponere hoc talem determinationem voluntatis primam intelle 
      <lb ed="#V" n="113"/>ctioni future continguiter: quoniam sine omni tali determinatione 
      pri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ipsa voluntas potest ponere alteram partem contradictionis in actu. 
      <lb ed="#V" n="115"/>et siliter determinate causare nom alicuius partis contingentis. 
      <lb ed="#V" n="116"/>ratio hus dicti est ista. Qontam omnis causa indeterminata: sicut potest 
      <lb ed="#V" n="117"/>determinare vel non determinare seipsam nullo alio 
      pri<lb ed="#V" n="118" break="no"/>alias. esset processus in infinitum: ita potest alterum contradictorur deterliter 
      <lb ed="#V" n="119"/>ponere sine aliqua deteritiue prima et etiam manens indeterita 
      pon<lb ed="#V" n="120" break="no"/>causare no determinatam alterius partis contradictorur ad quam est 
      <lb ed="#V" n="121"/>indeterminata: et per consequens videns illam causam indeterminatam 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest determinate cognicinte alterum contradictorur effectuum continus 
      <lb ed="#V" n="123"/>depenseitum ab ista causa: vel saltem voiatus indeterminata potest 
      <lb ed="#V" n="124"/>deterpite immediante intellectu seipsam nulla deterpsitiue primo: quae 
      ettr<lb ed="#V" n="125" break="no"/>actio termini de genere actionis: sicut obiectum determinat 
      po<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tentiam ad deterpmentum concetum exprimendum absque hoc quod agat 
      <lb ed="#V" n="127"/>aliquid in posintiua.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e259">
      ¶ Palam autem ex dictis: quod intellectus primi 
      mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>toris videns essentiam suam et voieum: quae est indeterpiuita respectum 
      <lb ed="#V" n="129"/>continusitum sine omni detersctiue. Uoitas prima cognit deterpite futurum 
      <lb ed="#V" n="130"/>continus: ac si voluntas esset determinata et nonaliter agens:
      <pb ed="#V" n="114-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>
               <lb ed="#V" n="2"/>cum ergo non sit ponenda pluralitas vbi nulla appartet 
      ne<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ceissitas: vtdetur quod talis determinatio voluntatis ad 
      <lb ed="#V" n="4"/>cognoum futurum contingens frustra ponatur.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e282">
      ¶ Amplius 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem loco 3o dicitur quod intellectus ante omnem determinatione 
      vo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>luntatis infelligit futura continenusa. hoc probatur: quoniam intellectus 
      <lb ed="#V" n="7"/>cognoscens omnem causam totalem alicuius effectus quantu 
      <lb ed="#V" n="8"/>cognoscibilis est cognictio effectum illius etiam antequam ponat 
      <lb ed="#V" n="9"/>in effectu: quoniam sicut causa totalis continet effectum quantu 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad entitatem. sic quantum ad intelligioneum: sed intellectus primi 
      mo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>toris cognicto perfecte quantum cognoscibilis est 
      volun<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tatem eius: que est causa totalis respectum continntm ergto abique 
      <lb ed="#V" n="13"/>quicuque determinatione prima intellectus cognoscit futura 
      <lb ed="#V" n="14"/>contins.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e306">
      ¶ Et si dicas quod ista propositio scilicet quod intelligens caum 
      <lb ed="#V" n="15"/>totalem alicuius effectus intelligit etiam illum effectum: 
      <lb ed="#V" n="16"/>etiam antetquam in actu ponatur: vera est de causa totali 
      natu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rali: non autem de causa libera: cui conclusi est voluntas: sed istud 
      <lb ed="#V" n="18"/>non impedit: quoniam sicut propter contingentiam virtualem naturalis 
      <lb ed="#V" n="19"/>causae concedimus quod intellectus cognoscens continens 
      cogno<lb ed="#V" n="20" break="no"/>scit et contentum: sic conformiter propter contigetiam virtuale caunse 
      <lb ed="#V" n="21"/>libere dacbet concedi quod intellectus videat voluntatem perfecte 
      <lb ed="#V" n="22"/>et distincte quantum visibilis est: quod videt omnia 
      virtuali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ter conteta in ipsa: et per consequens futura contingentia. 
      Atta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>men non sequitur ex hoc quod omnia eueniant ex necitate: quom 
      <lb ed="#V" n="25"/>intellectus videt ista euenire: sicut ipsa sunt nata 
      eue<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nire. et ideo videt ista continguitur euenire: sicut ipsa continguiter 
      eue<lb ed="#V" n="27" break="no"/>niut: quia sicut notitia sequens futurum contingens vel 
      deter<lb ed="#V" n="28" break="no"/>minationem futuri contingentis nullam imponit neecssaritate: 
      <lb ed="#V" n="29"/>sicut nec notitia praecedens. Lcet igitur ista sint dicta 
      probabi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>liter: restat tamen semper dubium quo intellectus poterit 
      tran<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sire de affirmatione et negatone. Ex quo volutas 
      vni<lb ed="#V" n="32" break="no"/>formter se habet: ex quo nulla fit variatio in determi 
      <lb ed="#V" n="33"/>natione volutatis. Responsionem quere.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e350">
               <lb ed="#V" n="34"/>De comparatione autem volutatis et 
      <lb ed="#V" n="35"/>intellectus et actus 
      <lb ed="#V" n="36"/>intelligendi et volendi aliqua sunt dicenda. Dicamus quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>intellectus primi motoris est prior ipsa voluntate prioritate 
      <lb ed="#V" n="38"/>origins. siliter autem et actus intelligendi actu volendi. Ratio 
      hu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>lius est: quoniam priores sunt potentiae apprehesiue quam 
      appetiti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ue. Siliter autem et actus apprehensiuus actibus 
      apphede<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tis. prius enim animalia apphendunt quam prosequantur vel fugiatu. 
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e370">
               <lb ed="#V" n="42"/>¶ Confirmat de actu intelligendi: quom fertur: immo hoc 
      <lb ed="#V" n="43"/>experimur nobis inuisibilia possumus diligere. 
      inco<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnita autem nequaquam. ideo actus intelligendi: videt 
      por<lb ed="#V" n="45" break="no"/>actu voledi prioritate nali: a qua non conuertit consequentia. 
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e381">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ 2a proposio sit ista. volutas prior est intellectum et actus 
      <lb ed="#V" n="47"/>volendi prior est actu intelligedi perpter actu volendi 
      perfe<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctionis. hoc probatur: quoniam actus intelligendi est propter actum 
      <lb ed="#V" n="49"/>voledi et finis eius: tan quia potentia limitata cum sit dferntia 
      si<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ue actus a pnci: vsque ad fine videtur nobilior prior 
      nali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>nececio agete.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n15009-d1e397">
      ¶ Et si dicas: quod sic dicere est dimit 
      te<lb ed="#V" n="52" break="no"/>re Arist. in condictiome qui ponit felicitate in contepsie 
      pr<lb ed="#V" n="53" break="no"/>intelligentie. i0o. ethico. dicimus quod non tantum in contepla 
      <lb ed="#V" n="54"/>tione: sed etiam in eius dilectione: nec excludit amore: 
      <lb ed="#V" n="55"/>immo magis includit. vt patet. io. metaphy. vbi dicit: de 
      <lb ed="#V" n="56"/>ptr itelligentia quod mouet alias in ratione amati et 
      deside<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rati. Habet autem dubitationem de hoc quod dictum est: quod 
      act<lb ed="#V" n="58" break="no"/>intelligedi est prior origine et na a qua non conuertitur conna 
      <lb ed="#V" n="59"/>lipo actu volendi. Sed omnio hoc consquna est necessaria. fi actus 
      <lb ed="#V" n="60"/>volendi sit quid necium. fert a quibusdam quod non absolute: 
      <lb ed="#V" n="61"/>quonia nullam includit contradictionem actum volendi existere 
      <lb ed="#V" n="62"/>actu intelligedi non existente: cum sint distincti realiter 
      <lb ed="#V" n="63"/>et absolute: et vnum essentialiter non depedet ab alio: nec 
      <lb ed="#V" n="64"/>in rone cause efficietis: nec conseruantis: nec malis et 
      <lb ed="#V" n="65"/>lubiue: nec formalis: nec finalis. igitu vnus pott esse 
      <lb ed="#V" n="66"/>une allio: et e. aten qui vuitur sequi dictum comne potest assigna
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>re talem rationem: quod ordo nature et natura rei habet hoc quod vnum 
      <lb ed="#V" n="68"/>exigit aliud ad suam existentiam actualem: nec potest 
      exise<lb ed="#V" n="69" break="no"/>re alio non existente: et pono tibi exemplum de libro 
      praedica<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mentorum. caplctio de releatione dictum fuit: quod reluatio nullo modo 
      <lb ed="#V" n="71"/>pott existere in rerum natura sine termino et fundamento: et isto 
      <lb ed="#V" n="72"/>ablato tollitur: et illo posito ponitur: ex nata rei habet hoc: 
      <lb ed="#V" n="73"/>nec est aliqua alia causa querenda: nisi quia hoc est hoc. et 
      re<lb ed="#V" n="74" break="no"/>latio depedet essentialiter a termino: nec in ratione cause 
      <lb ed="#V" n="75"/>efficientis: nec conseruantis: nec breviter in aliquo 
      ge<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nere causae: ita potest dici de actu volendi et de actu 
      intelli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gedi quod actus volendi non potest in rerum natura existere 
      r<lb ed="#V" n="78" break="no"/>li sit actus intelligedi: nec est alia causa: nisi quia hoc est hoc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>