<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 4</title>
            <author ref="#per-nbd2d8">Nicolaus Bonetus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor; TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 4</title>
               <date when="2025-04-12">April 12, 2025</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-nb05ve">Venice 1505</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2025-03-17" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="98-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nbnt23-n05067"><!--ntheol-l2c4-->
            <head xml:id="nbnt23-n05067-Hd1e97">Caput 4</head>
            <head xml:id="nbnt23-n05067-Hd1e99" type="question-title">De immutabilitate obiectiva et subiectiua primi motoris</head>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e102">
               <lb ed="#V" n="77"/>¶ De immutabilitate obiectiua et subiectiua primi 
      <lb ed="#V" n="78"/>motoris. Cap. IIII.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e109">
               <lb ed="#V" n="79"/>REstat de mutabilitate et 
      immuta<lb ed="#V" n="80" break="no"/>bilitate primi motoris 
      inqui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>rere: que est eius per se passio necessaria autem 
      <lb ed="#V" n="82"/>terminatiue: autem subiectiue. Sit ergo prima conclusio 
      <lb ed="#V" n="83"/>Ai primus motor est omnino immutabilis 
      ter<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minatiue vel obiectiue. hoc probatur: quia est summe necesse 
      <lb ed="#V" n="85"/>esse. ergo non potest simpliciter accipere esse obiectiue: nec potest 
      simpli<lb ed="#V" n="86" break="no"/>citer desinere esse obiectiue.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e129">
      ¶ Et si arguas quod non 
      <lb ed="#V" n="87"/>repugnat summe necessario accipare esse ab alio: illud non 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>telligunt antiqui philosophi dicentes esse necesse esse. ergo improductum 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse: quod forte no concederent noui philosophi: qui concedunt et 
      po<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nunt aliquid productum esse eternum et necesse esse. de hoc 
      <lb ed="#V" n="91"/>infra dicemus quando de productione primi motoris ad 
      in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tra fiet sermo: hoc vero concedunt omnes moderni philosophi et 
      <lb ed="#V" n="93"/>antiqu quod summe necesse esse non capit esse simpi: licet capiat esse 
      <lb ed="#V" n="94"/>in alio et capiat esse secundum quid. Adhuc autem si primus 
      mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tor esset mutabilis obiectiue hoc esset in acquirendo 
      <lb ed="#V" n="96"/>esse: autem in amittendo esse: vtrumque videtur impossibile. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="97"/>non in acquirendo esse suum primum: quia non a se: cum nihil 
      <lb ed="#V" n="98"/>producat se: nec ab alio: quoniam nihil origine prius est 
      pri<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mo motore simpliciter: nec in amittendo esse: quoniam nihil 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>fert seipsum in non esse: nec ab aliquo alio potest 
      inferri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>in non esse: cum a nullo alio dependeat inesse: nec conseruetur 
      <lb ed="#V" n="102"/>in esse: nec possit inferri in esse post non esse. ergo nec non 
      <lb ed="#V" n="103"/>esse post esse. Amplius autem manifestum est quod connexio 
      <lb ed="#V" n="104"/>necessaria est quiditati primi motoris ad suum esse cum sit 
      <lb ed="#V" n="105"/>simpliciter necessario esse. ergo non potest transire de esse ad non 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e176">
      ¶ Et si arguas: an sit proprium primi motoris: et 
      <lb ed="#V" n="107"/>an esse primi motoris pertineat ad probleuma de proprio 
      <lb ed="#V" n="108"/>vel de accidente.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e183">
      ¶ Respondstio tibi esse proprium alicuius potest 
      <lb ed="#V" n="109"/>dupliciter intelligi vel vt soli inest et nulli alteri in esse 
      <lb ed="#V" n="110"/>potest: et in illo intellectum esse primi motoris est sibi proprium: 
      <lb ed="#V" n="111"/>quoniam sic soli primo motori inest suum esse: sic quod nulli 
      alte<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ri inest: nec inese potest et in isto intellectu esse cuiusliber 
      <lb ed="#V" n="113"/>rei generabilis et corporalis est sibi proprium vt esse sor. 
      <lb ed="#V" n="114"/>est proprium sorti: nec alteri alicui inest: nec inesse potest: 
      <lb ed="#V" n="115"/>nec simul nec successiue.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e201">
      ¶ Et isto intellectum 
      acci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pitur esse proprium vt diuiditur contra commue. Aliter autem 
      po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>test intelligi quod esse sit proprium alicui quod suum esse 
      <lb ed="#V" n="118"/>inest sibi soli et semper et inseparabiliter: et sic esse est 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>prium primi motoris: et vt fertur nullius alterius. Et sic 
      <lb ed="#V" n="120"/>diuiditur esse proprium contra esse per accidens et contingenter. 
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e214">
               <lb ed="#V" n="121"/>¶ Et si adhuc queras: an esse primi motoris sit idem 
      <lb ed="#V" n="122"/>cum primo motore.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e221">
      ¶ Respondeo tibi primo quod non est idem 
      <lb ed="#V" n="123"/>formaliter et quiditatiue et essentialiter: nec essentie primi 
      <lb ed="#V" n="124"/>motoris: nec cuilibet eius perfectioni attribuibili: 
      <lb ed="#V" n="125"/>nec alicui: patet namque quod esse quidictiue: nec includit essentiam: 
      <lb ed="#V" n="126"/>nec essentia quiditatiue ipsum esse: cum in primo motore 
      <lb ed="#V" n="127"/>non sit nisi vnum esse existentie: de quo nunc est sermo. nam si 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse includeret essentiam et omnem perfectionem attribuibilem 
      <lb ed="#V" n="129"/>tamquam prediata dicta in quid de essentia: se quitur vel quod esse 
      <lb ed="#V" n="130"/>includeret quiditatiue perfectiones attribuibiles:
      <pb ed="#V" n="99-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>vel econuerso: quod non est verum: vt alias fuit dictum: 
      <lb ed="#V" n="2"/>ac vero nec esse includit quiditatiue ipsum esse: quoniam est 
      <lb ed="#V" n="3"/>posterius essentia in quocumque: nec proprietates formaliter 
      exi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stentes in primo motore includunt istud esse: quoniam tunc essent tot 
      <lb ed="#V" n="5"/>esse: quot sunt proprietates: cum tales proprietates 
      di<lb ed="#V" n="6" break="no"/>stinguantur formis cum essentia. tales proprietates sunt 
      vni<lb ed="#V" n="7" break="no"/>uoce primo motori: et aliis: sequitur quod esse erit eis vniuocum: 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod estfilaitet. Amplius autem aliter demonstratur quod primus 
      <lb ed="#V" n="9"/>motor sit omnino immobilis obiectiue seu terminati 
      <lb ed="#V" n="10"/>ue: et hoc sic. nulla per se passio primo demonstrabilis de subiecto 
      <lb ed="#V" n="11"/>philosophie naualis est per se demostrabilis de primo motore: quia 
      <lb ed="#V" n="12"/>primus motor nec est subiectum philosophie naualis nec aliquid 
      co<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tentum sub eo: sed mutabilitas est per se passio demonstrabi 
      <lb ed="#V" n="14"/>lis de subiecto philosophie nalis: vt dictum fuit in philosophicis: er 
      <lb ed="#V" n="15"/>go non est demonstrabilis de primo motore. 
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e278">
               <lb ed="#V" n="16"/>De mutabilitate: et immutabilitate 
      <lb ed="#V" n="17"/>subiectiua 
      perscru<lb ed="#V" n="18" break="no"/>temur scilicet an primus motor sit omnino immutabilis. 
      Palam<lb ed="#V" n="19" break="no"/>autem quod in conclusione affirmatiua conueniunt moderni 
      phy<lb ed="#V" n="20" break="no"/>losophi et antiqui: quam sic demonstrant. nullum 
      incomponi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bile est mutabile substantiue: quoniam terminus ad quem 
      muta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionis necessario componitur cum subiecto: primus motor est 
      <lb ed="#V" n="23"/>omnino incomponibilis: vt patet ex capria praecedenti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e299">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>huc autem manitum est. quod omne mutabile est in potentia ad termi 
      <lb ed="#V" n="25"/>num: mutationis quem per mutationem acqurit: primus autem 
      <lb ed="#V" n="26"/>motor caret omni potentia passiua: quicquid sit de actiua. 
      mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tus entis: cum sit actus entis imperfecti: quia entis in 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tentia enti simpliciter perfecto contradictorie repugnat. Tum 
      <lb ed="#V" n="29"/>secundo: quia primus motor includit omnem entitatem 
      possibilen<lb ed="#V" n="30" break="no"/>reperiri in eodem: cum sit infinitum in entitate: vt 
      su<lb ed="#V" n="31" break="no"/>perius fuit dictum. continet est per identitatem realem 
      <lb ed="#V" n="32"/>vel modo emits omnem aliam entitatem: ergo nullam 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliam entitatem potest in se recipere. est etiam primus 
      mo<lb ed="#V" n="34" break="no"/>torperfectus simpliciter: ergo sibi nihil deest: ergo non potest 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliquid recipere: nec aliquid potest in eo recipi cum totum 
      <lb ed="#V" n="36"/>prius iaceat in seipso.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e330">
      ¶ Habet autem dubitationem 
      <lb ed="#V" n="37"/>ex dictis trahente originem. dictum namque fuit supra: et 
      <lb ed="#V" n="38"/>specialiter in nostra metaphysica: quod multa pretigectia vniuoce 
      vni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uocatione tenente se ex parte primo motori: et aliis per 
      <lb ed="#V" n="40"/>se contentis in. io. primis generibus: vt ens: substantia: species: 
      <lb ed="#V" n="41"/>sapia: et sic de aliis prestiua communibus primo motori et aliis. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Tunc arguunt sic. esse formaliter positiuum existens in aliquo 
      <lb ed="#V" n="43"/>per se conteto sub decem primis generibus est mutabile 
      <lb ed="#V" n="44"/>obiectiue: ergo et vbicumque reperiatur erit mutabile 
      <lb ed="#V" n="45"/>hac duplici mutatione. Sed aliquid quod est formaliter in 
      <lb ed="#V" n="46"/>creatura est et formaliter in primo motore per 
      vniuoca<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tionem: patet ergo quod aliquid quod est formaliter in primo motore est 
      mu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tabile hac duplici mutatione: antedens prime consequene sub 
      omni<lb ed="#V" n="49" break="no"/>schola communiter est concessum. probas secunde consequente: quoniam 
      <lb ed="#V" n="50"/>vbicumque reperitur subiectum et eius per se passio 
      demostra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bilis de illo.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e365">
      ¶ Adhuc autem patet propositum: quoniam 
      pri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mus motor transit de contradictorio in contradictorium: 
      <lb ed="#V" n="53"/>vt de nolitione ad nolitionem: et de non velle ad 
      vel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>le: et de non causare et producere ad causare et produce 
      <lb ed="#V" n="55"/>re et efficere: ergo tunc mutatur.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e376">
      ¶ Dissolutio ista. 
      <lb ed="#V" n="56"/>tum difficultatum: licet sit difficilis: non tamen 
      impos<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sibilis. Nam cum primo arguis. quod omne positiuum 
      <lb ed="#V" n="58"/>formaliter existens in creatura est mutabile obiectiue et 
      sub<lb ed="#V" n="59" break="no"/>iectiue: in vno intellectum conceditur: et negatur in alio. 
      Na<lb ed="#V" n="60" break="no"/>si sic accipis quod sit mutabile obiectiue simpliciter secundum 
      <lb ed="#V" n="61"/>omne esse existentie: quod habet in quocumque. si sic 
      reci<lb ed="#V" n="62" break="no"/>piatur non est simpliciter concedendum. Si autem 
      intelli<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gas quod omne positiuum formaliter existens in creatum 
      <lb ed="#V" n="64"/>ra sit mutabile obiectiue secundum illud esse quod habet in 
      <lb ed="#V" n="65"/>creatura. Concedimus: quoniam illo esse potest carere: non au¬
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>tem simpliciter potest carere omni esse in 
      quocun<lb ed="#V" n="67" break="no"/>que et ideo est commune omnibus transcendentibus vniuoce 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctis de prima intelligentia et aliis: quoniam omnes tales 
      <lb ed="#V" n="69"/>quiditates habent conexionem contingentem ad quam. 
      <lb ed="#V" n="70"/>libet existentiam in creaturis: sed habent necessariam 
      <lb ed="#V" n="71"/>connexionem in primo motore: nec carere posse illo 
      <lb ed="#V" n="72"/>esse: et per consequens non sunt mutabiles obiectiue 
      <lb ed="#V" n="73"/>quantum ad istud esse nec subiectiue.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e420">
      ¶ Et si adhuc 
      <lb ed="#V" n="74"/>arguas. saltem sequitur quod aliquid quod est formaliter in 
      pri<lb ed="#V" n="75" break="no"/>mo motore est mutabile et est corruptibile et 
      annihi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>labile. Respondeo. concedo: non tamen mobile 
      simpli<lb ed="#V" n="77" break="no"/>citer nec corruptibile simpliciter: sed tantum secundum quid scilicet secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquod esse: quod habent in istis generabilibus et 
      cor<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ruptibilibus: nec hoc habent noui philosophi pro inconuenienti. 
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e436">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ Dissolutio autem istarum difficultatum stat in hoc: 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod idem est omnino quantum ad obiectum velle et nolle 
      <lb ed="#V" n="82"/>in primo motore: nec est ibi aliquis transitus de vel 
      <lb ed="#V" n="83"/>le ad nolle: vel de velle ad non velle. Attamen est 
      <lb ed="#V" n="84"/>ibi transitus circa obiectum: quod transit de non esse 
      voli<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tum ad esse nolitum.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e453">
      ¶ Et si queras de subiecto 
      isti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>us esse voliti an habeat esse subiectiue in obiecto 
      <lb ed="#V" n="87"/>nolito vel in voluntate seu nolitione primi motoris. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Respondeo tibi esse volitum non habet esse 
      subiecti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ue in obiecto volito: sicut in libro predicamentorum. 
      caprm<lb ed="#V" n="90" break="no"/>de passione. fuit dictum. nec habet esse substantiue formite: et 
      <lb ed="#V" n="91"/>imherenter in voluntate seu nolitione primi motoris: 
      <lb ed="#V" n="92"/>sicut ibidem fuit dictum. Attamen istud esse volitum 
      be<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ne innititur vositia seu volitioni primi motoris tanquam 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>termino dependentie sue: ita quod voluntas primi moto¬ o 
      <lb ed="#V" n="95"/>ris terminat eius dependentiam absque omni 
      informa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tione vel imherentia formali. Terminus autem dependentie 
      <lb ed="#V" n="97"/>non immutatur: si de nouo terminet similitudinem alicu 
      <lb ed="#V" n="98"/>ius albedinis de nouo producte non propter hoc 
      mu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tatur.
    </p>
            <p xml:id="nbnt23-n05067-d1e486">
      ¶ Et si arguas. vbicumque est transitus de 
      contra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dictorio in contradictorium: necesse est quod aliquid mutetur. hic 
      <lb ed="#V" n="101"/>autem est transitus de non esse volito ad esse volitum: 
      <lb ed="#V" n="102"/>ergo necesse est quod aliquid mutetur: vel in obiecto: quod tu negas: et 
      <lb ed="#V" n="103"/>dicis quod esse volitum non est subiectiue in obiecto nec in voluitate 
      <lb ed="#V" n="104"/>seu in volitione primi motoris: ergo semper sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>primus motor erit. Respondeo tibi. quod aliquid potest 
      tran<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sire de contradictorio in aliud contradictorium formalie: et 
      denomi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>natione intrinseca: et in tali transitum semper est mutatio in 
      eo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quod sic transit. Alio modo aliquid dicitur transire de contradictorio 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad contradictorium cum denominatione extrinseca: et in isto quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>sic transit non oprtet quod sit alia mutatio: sic autem est de subiecto 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod transit de non esse volito ad esse volitum: quoniam est ibi 
      de<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nominatio ab isto esse diminuto: quod vocatur esse volitum. 
      <lb ed="#V" n="113"/>Et pono tibi exemplum. si ymago herculis de nouo 
      po<lb ed="#V" n="114" break="no"/>neretur in esse que per possibile vel impossibile numquam est in subiecto: 
      <lb ed="#V" n="115"/>hercules transiret de non esse representato ad esse 
      repre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sentatum absque vlla mutatione facta in hercule: et hoc 
      pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tanto: quia hercules non dicitur de nouo representatus per 
      illan<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ymaginem productam: nisi tantum denominatione extrinse 
      <lb ed="#V" n="119"/>ca: nec est esset facta alia mutatio in alio: quia supponitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod ymago herculis numquam sit subiectiue. bene 
      tamen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>est ibi vna productio: sed non mutatio noua: et hoc 
      to<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tum propter defectum subiecti: sic in nostro proposito conformaliter 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendum est: quod illud esse volitum de nouo accipit 
      <lb ed="#V" n="124"/>esse: nusquam tamen est substantiue formaiter et inherenter: licet 
      innita<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tur alicui tanquam termino sue dependentie: et ab isto 
      vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>lito de nouo sic posito in esse volitum absque aliqua 
      mu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tatione sui: quia tantum dicitur de nouo volitum: et 
      extrinse<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ca denominatione: et non intrinseca. Concludamus 
      <lb ed="#V" n="129"/>ergo motorem esse omnino immobilem: et hec erat 
      <lb ed="#V" n="130"/>quarta proprietas negatiua de primo motore demonstranda.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>